\chapter{FOREWORD}
20世纪90年代以来，C语言迅速在全世界普及推广。无论在中国还是在世界各国，“C语言程序设计”始终是高等学校的一门基本的计算机课程。C语言程序设计在计算机教育和计算机应用中发挥着重要的作用。

作者于1991年编著了……

在此书再版之际，作者想对学习程序设计问题提出以下几点看法。
\section{为什么要学习程序设计？}
大学生，特别是理工科的学生，不能满足于只会用办公软件，应当有更高的要求。

只有懂得程序设计，才能进一步懂得计算机，真正了解计算机是怎样工作的。通过学习程序设计，学会进一步了解计算机的工作原理，更好地理解和应用计算机；掌握计算机处理问题的方法；培养分析问题和解决问题的能力；具有编制程序的初步能力。

因此，无论是算计专业学生还是非计算机专业学生，都应当学习程序设计知识，并且把它作为进一步学习与应用计算机的基础。
\section{为什么选择C语言。}

进行程序设计，必须用一种计算机语言作为工具。可供选择的语言很多。C语言功能丰富、使用灵活方便、应用面广、目标程序效率高、可移植性好。

有人认为C++语言出现后，C语言过时了……它比C语言复杂得多，事实上，将来不是每个人都需要用C++编制大型程序。C语言是更为基本的。美国一位资深软件专家写了……他说“大学生毕业前要学好C语言，C语言是当前程序员共同的语言。它使程序员互相沟通……不管比懂得多少延续、闭包、异常处理，只要你不能解释为什么 \verb| while(* s++ = * t++)|的作用是复制字符串，那你就是在盲目无知的情况下编程，就像一个医生不懂最基本的解剖学就开处方。”

C语言更适合解决某些小型程序的编程。

现在大多数高校把C语言作为第一门计算机语言进行程序设计教学，这是合适的，有了C的基础，在需要时进一步学习C++，也是很容易过度的。
\section{怎样组织程序设计的教学？怎样处理算法和语言的关系。}
进行程序设计，要解决两个问题：
	\begin{enumerate}
		\item 要学习和掌握解决问题的思路和方法，即算法;
		\item 学习怎样实现算法，即用计算机语言编写程序，达到用计算机解题的目的。
	\end{enumerate}

因此，课程的内容应当主要包括两个方面：算法和语言……作者的做法是：以程序设计为中心，把二者紧密结合起来，既不能孤立地抽象研究算法，也不能孤立地学习语法。

算法是重要的，但本科从不是专门研究算法与逻辑的理论课程，不可能系统全面地介绍算法；也不是脱离语言环境研究算法，而是在学习编程过程中，介绍有关典型算法，引导学生思考怎样构造一个算法。编写程序的过程就是i设计算法的过程。

语言工具也是重要的……决不能把程序设计课程变成枯燥地介绍语法的课程，学校语法要服务于编程。

我们坚决摒弃孤立地介绍语法的做法，而是以程序设计为中心，把算法与语言紧密结合起来。不是根据语言规则的分类和顺序作为教学和教材的章节和孙需，而是从应用的角度切入，以编程为目的，从初学者的认识规律出发，由浅入深，构造教材和教学的体系……随着变成难道的逐步提供，算法和语法的学习同步趋于深入。学生在富有创意的编程中，学会了算法，掌握了语法，把枯燥无味的语法规则变成生动活泼的编程应用。事实证明这种做法是成功的。

近年来许多学校的经验表明，按照这种思路进行教学，取到教师容易教，学生容易学的效果。
\section{怎样学习C程序设计}
	\begin{enumerate}
		\item 要着眼于培养能力。C语言程序设计并不是一门纯理论的课程，而是一门应用的课程。应当注意培养分析问题的能力、构造算法的能力、编程的能力和调试程序的能力。
		\item 要把重点放在解题的思路上，通过大量的例题学习怎样设计一个算法，构造一个程序。初学时不要在语法细节上死抠。语法细节是需要通过较长的实践才能掌握的。
		\item 掌握基本要求，注意打好基础。如果学时有限，有些内容可以选学，把精力放在最基本、最常用的内容上，学好基本功。
		\item 要十分重视实践环节。光靠听课和看书是学不会程序设计的，学习本课程既要掌握概念，又必须动手变成，还要亲自上机调试运行。读者一定要重视实践环节，包括编程和上机……考核方法应当是编写程序和调试长线，而不应该只采用选择题。
		\item 要举一反三。学校程序设计，主要是掌握程序设计的思路和方法。学会i使用一种计算机语言变成，在需要时改用另一种语言应该不会太困难。
		\item 要提倡和培养创新精神。教师和学生都不应该局限于教材中的内容，应该启发学生的学习兴趣和创新意识。能够在教材程序的基础上，思考更多的问题，编写难度更大的程序。在本书每章的习题中，包括了一些难度较大的题目，建议学生尽量选做，学会自己发展只是，提高能力。
		\item 如果对学生有较高的程序设计要求，应当在学习本课程后，安排一次集中的课程设计环节，要求学生独立完成一个有一定规模的程序。
	\end{enumerate}
\section{从实际出发，区别对待}
对计算机专业学生……
\section{为什么要修订《C程序设计》}
任何工作都要与时俱进……
\section{为了满足不同的需要，出版不同层次的C程序设计教材}
\chapter{常见错误分析}
